\chapter{Metdologi Penelitian}.
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian yang digunakan dalam penelitian ini menggunakan \textit{Design Science Research Methodology} (DSRM). Penggunaa metodologi ini difokuskan pada solusi permasalahan dan pengembangan system\cite{peffers2007design}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.10\textwidth]
  {figures/diagram_alur}}
  \caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
  
  \end{figure}

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Berikut penjelasan tahapan-tahapan pada diagram alur metodologi penelitian.

\subsection{Identifikasi Masalah dan Motivasi}
	Pada tahapan ini kita bisa mengidentifikasi semua masalah-masalah yang ada di Bank BTN KC Tasikmalaya, serta mendefinisikan masalah yang akan digunakan untuk selanjutnya dibuat sebuah program efektif yang dapat memberikan solusi secara menyeluruh.
	Proses identifikasi masalah dilakukan pada bagian CCRU dengan melakukan pengumpulan data dengan cara: 
	\begin{enumerate}
	\item Observasi 
	\par
	Peneliti memposisikan diri sebagai pengamat dan ikut berperan serta, sehingga observasi dilakukan dengan pengamatan secara langsung di Bank BTN KC Tasikmalaya  
	\item Wawancara 
	\par
	Wawancara merupakan salah satu bentuk teknik pengumpulan data dengan melalui tanya jawab dengan pihak CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya, percakapan dengan maksud tertentu. Metode wawancara digunakan guna memperoleh keterangan tentang kejadian yang oleh peneliti tidak dapat diamati sendiri secara langsung, baik itu terjadi di masa lampau ataupun karena tidak memungkinkan untuk hadir di tempat kejadian.
	\end{enumerate}


\subsection{Mendefinisikan Obyek dari Solusi Permasalahan}
	Setelah proses identifikasi masalah didapatkan dengan menghasilkan output berupa beberapa masalah yang sedang dihadapi pihak CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya maka dibuat solusi dari permasalahan tersebut. Untuk mencari solusi dari permasalahan yang di dapat, terlebih dahulu dilakukan pendefinisian masalah dengan melakukan aktfitas wawancara dengan \textit{Branch Coordinator} Bank BTN KC Tasikmalaya dengan cara \textit{Focus Group Discussion} (FGD) dengan pihak CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya. Hasil dari FGD ini berupa kesimpulan untuk menjelaskan tujuan dari solusi, definisi masalah, serta pengetahuan tentang apa yang mungkin dan layak untuk dijadikan solusi.
	
	Tentunya solusi yang diinginkan akan lebih baik dari yang sekarang, atau bagaimana solusi baru ini diharapkan bisa mendukung penyelesaian masalah yang sekarang ditangani secara rasional. 

\subsection{Design dan Pengembangan}
	Setelah mendapatkan solusi dengan melakukan \textit{Focus Group Discussion} (FGD) dengan pihak pengelola, kemudian peneliti membuat desain prototipe sebagai model sistem absensi yang dapat memonitor keaktifan para pegawai dalam kedisiplinan kerja setiap harinya. Sebelum membuat desain prototipe, peneliti membuat flowchart untuk merancang alur sistem yang akan dikembangkan supaya mempermudah peneliti saat membuat desain prototipe.
	
\subsection{Demonstrasi (Implementasi)}
	Setelah mengembangkan atau membuat desain prototipe, kemudian desain tersebut dipresentasikan kepada pihak CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya dengan menggunakan desain aplikasi \textit{website} absensi dan mengembangkan program dari desain prototipe yang telah dilakukan serta memberitahukan tentang bagaimana menggunakan program dalam memecahkan masalah. 

\subsection{Evaluasi}
	Hasil pengamatan dan evaluasi sitem dilakukan oleh pihak CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya, apakah sistem sudah sesuai dengan yang diharapakan oleh pihak CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya atau belum, serta mengamati dan mengukur seberapa baik solusi ini untuk menyelesaikan masalah yang ada. Serta memberikan penilaian berupa kendala-kendala yang dihadapi saat menggunakan program ini, serta masalah-masalah yang mungkin muncul nantinya.

\subsection{Komunikasi}
	Naskah yang berkaitan dengan masalah dan solusi di atas didokumentasikan dan dijadikan laporan sebagai hasil penelitian ilmiah kemudian diterapkan pada pihak CCRU Bank BTN KC Tasikmalaya.